香港青年工作做得一敗塗地？

統計處公布最新4至6月的失業率數字，整體失業率繼續維持近20年的低位。不過當中青年失業率的問題卻不跌反升，15至19歲青年失業率上升1.9個百分點，至12.2%。其實香港青年失業率一直維持在雙位數字之上，如果問題不去被正視，隨時會成為社會不安定的主要因素。

自佔中後，不少建制派發現香港青年存在巨大的反對力量，劉信曾經聽過有建制派直言「香港青年工作真的是輸得一敗塗地」。但這個「輸」背後，有幾多究竟是意識形態的問題，又有幾於屬於「經濟問題」呢？

「社會流動性」成為被熱議的話題，但劉信相信即使解決社會流動性問題，仍然會有一批為數不少的青年，繼續反抗政府的管治。因為15至19歲青年失業率的問題，與社會流動性問題，乃屬於兩個截然不同的社會問題。

15至19歲青年，正常情況下應該處於求學階段，對「失業」的問題，基本上已經撇除這批學生。所以這12.2%批的青年，某程度上是有意搵工的青年，即是無書讀的青年。劉信沒有任何歧視的成份，但失學青年的社會流動性本來就較低，所以他們的問題不完全是社會流動性問題。

15至19歲學歷低的失學青年，在70年代的香港，一般有兩條出路。第一種是從事低學歷勞動工種，第二種則是加入黑社會。但過去二十年，大家都見到香港黑社會的生存空間已經被相當程度的打壓，七十年代隨街有斬人的已經十分罕見。

至於低學歷工種，由於社會不斷宣染每日的單程式來港額度，而新移民在搵工層面上，與低學歷青年是競爭對手。結果，當失業青年無法在社會找到工作時，便會將不滿訴諸新移民之上。因為會產生「新移民壓縮了他們僅有的生存空間」的概念，持之以恆下，失業青年會將這股怨念，轉移到容許新移民來港的中國及香港政府身上，形成一股重大反中勢力。

特別是學歷較低的青少年，他們「本來無一物」，家庭的負擔及社會的承擔意識會較低，他們會更有衝動去支持或者進行一些「激進行為」。雖然外國例子不能完全跟香港比較，但各位可以見到，中東動亂最多的國家，其青年失業率普遍維持於高位，例如敘利亞2017年的青年失業率更加超過20%。

好多人認為，香港青年問題與意識形態衝突有很大的關連，但在劉信的角度而言，青年引致的社會不穩定性，很大程度與生活質素及對未來的盼望存在更大關係，這一點我們下周再討論。

青年人係香港發展不如攞綜援好過 香港冇學歷已經死左一半

關乜事, 飲食業待遇差, 本身冇乜後生入行

仲補咩好討論？
香港係乜都一敗塗地
洗唔洗每樣野都要重申一次

其實好多
係人都識揀工做
中餐基層野茶記呢啲無前途又多野做到嘔
唔搵啲無選擇權既呀姐呀叔搵鬼做
係後生都去晒西餐
起碼乾淨啲無咁操重

競爭對手反而係NDS, 所謂專材個類大陸人

都錯
香港西餐對手主要係南亞人

梗係唔係啦
佢地根本就冇做過呢類政策
冇輸過

我一敗塗地

劉信：香港青年工作做得一敗塗地？ - 思考HK

唔貼source居心叵測